中銀百年展 伍圓鈔票當1蚊使

■二戰時，中國銀行借出伍圓鈔票予港英政府，改為壹圓港幣使用。 陳洛嘉攝

適逢香港回歸20年，中國銀行又喺香港開業100年，最近喺中環總行中銀大廈舉行大型展覽，展出唔少珍藏寶物，就等華華同大家介紹其中3款。

中銀香港𠵱家係印鈔行之一，但唔講唔知，1935年之前，都係匯豐獨家印1蚊紙，之後交由港府接手，委託英國印鈔廠印製。

二戰期間交通嚴重受阻，搞到一叠叠1蚊紙喺英國嚴重delay，香港市民又等錢用，最後要徵用100萬張在香港印、內地用嘅中國銀行伍圓鈔票，上面加番個「香港政府壹圓」印仔，咁就5蚊當1蚊使嘞！展覽見到呢張，仲係香港史上首款加蓋鈔票㖭呀。

■貝聿銘父親貝祖詒曾使用的卡片。 陳洛嘉攝

■剛過100歲生日嘅貝聿銘於年報上親筆簽名。 陳洛嘉攝

貝聿銘爸爸係支行經理

另外，國際著名建築師貝聿銘（貝老）一家同中銀一向好有淵源，佢自己係中銀大樓設計者，阿仔貝禮中負責復修舊中銀大樓，父親貝祖詒就曾經係中國銀行香港支行經理。今次展覽就包括貝祖詒當年用過嘅卡片同印章，印章仲印得㗎。

咁啱貝老今年4月慶祝100歲生日，中國銀行行長陳四清、中銀香港總裁岳毅早前飛去美國探佢，100歲嘅貝老仲喺中銀香港100周年年報上親筆簽名。

展覽由即日起免費開放，為期至少3個月，大家行過不妨入去參觀吓。